%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Aufgaben}

\subsection{Aufgabe 7.1}

	Abbildungen \ref{fig:mandel1} und \ref{fig:mandel2} zeigen die beiden Approximationen der Mandelbrotmenge für die entsprechenden Eingabeparameter. Der zweite Eingabesatz ist dabei vom Lastverteilugnsstandpunkt aus schwieriger zu handhaben, da dort nur vergleichsweise wenige, räumlich konzentrierte Punkte in der Mandelbrotmenge enthalten sind. Eine möglichst gleichmäßige Verteilung der Arbeit über die PEs ist daher nicht trivial.

 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/MandelbrotAusschnitt1.png}
 	\caption[]{Eingabesatz 1: $z_0=-1.5-i, a_0=2, m_{max}=1000, n=512$}
 	\label{fig:mandel1}
 \end{figure}
  \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/MandelbrotAusschnitt2.png}
 	\caption[]{Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$}
 	\label{fig:mandel2}
 \end{figure}

 \subsection{Aufgabe 7.3} % (fold)
 \label{sub:aufgabe_7_3}
 Das in dieser Aufgabe benutzte parallele Programm \texttt{apfelpar-static} verwendet eine streifenweise Aufteilung als statischen Lastverteilungsmechanismus.
 Folgende Ausführungzeiten (gemittelt über 50 Iterationen) wurden für die beiden Eingabesätze ermittelt:
 \begin{itemize}
 	\item Eingabesatz 1: $z_0=-1.5-i, a_0=2, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item sequentiell (1 worker PE): $686178~\mu s$
 		\item parallel (4 worker PEs): $317058~\mu s$ 
 		\item Speedup $S=\frac{686178}{317058}\approx2.16$
 		\item Effizienz $E=\frac{686178}{4*317058}\approx0.54$
 	\end{compactitem}
 	\item Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item sequentiell (1 worker PE): $48315~\mu s$
 		\item parallel (4 worker PEs): $37182.4~\mu s$ 
 		 \item Speedup $S=\frac{48315}{37182.4}\approx1.3$
 		\item Effizienz $E=\frac{48315}{4*37182.4}\approx0.32$
 	\end{compactitem}
 \end{itemize}
Die Ergebnisse der Parallelisierung sind, wie ersichtlich, nicht zufriedenstellend. Neben geringem Speedup und geringer Effizienz zeigt sich zudem, dass das Verfahren der statischen, streifenweise Lastverteilung nicht robust im Bezug auf verschiedene Probleminstanzen ist.
 % subsection aufgabe_7_3 (end)


 \subsection{*Aufgabe 7.4} % (fold)
  \label{sub:_aufgabe_7_4}
 Um eine bessere Lastverteilung zu erreichen wurde \texttt{apfelpar-static} noch um das das \textit{Scatter-Decomposition}-Verfahren erweitert. Die Ausführungszeit wurde, wie auch in Aufgabe 7.3, über 50 Iterationen gemittelt.
  \begin{itemize}
 	\item Eingabesatz 1: $z_0=-1.5-i, a_0=2, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item Ausführungszeit (4 worker PEs): $172362~\mu s$ 
 		\item Speedup $S=\frac{686178}{172362}\approx3.98$
 		\item Effizienz $E=\frac{686178}{4*172362}\approx0.99$
 	\end{compactitem}
 	\item Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item Ausführungszeit (4 worker PEs): $12282.9~\mu s$ 
 		 \item Speedup $S=\frac{48315}{12282.9}\approx3.93$
 		\item Effizienz $E=\frac{48315}{4*12282.9}\approx0.98$
 	\end{compactitem}
 \end{itemize}
  Die Verwendung von \textit{Scatter-Decomposition} verbessert die Messergebnisse erheblich. Neben einem deutlichen Speedup- und Effizienzzuwachs zeigt \textit{Scatter-Decomposition} auch eine bessere Robustheit bezüglich unterschiedlicher Probleminstanzen. Das Verfahren ist jedoch nicht beweisbar gut und motiviert daher den nachfolgenden Ansatz.
 % subsection _aufgabe_7_4 (end)


 \subsection{*Aufgabe 7.5}
Anstatt einer deterministischen Zuteilung der Arbeit an die jeweiligen PE, soll nun eine als Folge gegebene Zufallspermutation $X$ verwendet werden, von der jedes PE $i$ die Teilprobleme $\{X_{i+kp} | 0 \leq k < N/p\}$ auf Zugehörigkeit zur Mandelbrotmenge überprüft. Hierbei sei $N$ die nächste Zweierpotenz größer $n^2$, $X_0$ eine beliebige Zahl kleiner $n^2$, $d$ eine ungerade Zufallszahl und $a=4 a' +1$ für eine zufälliges $a'$. Die Berechung der Folgenglieder ergibt sich nach Knuth zu:

$$ X_{j+p} = a^p X_j + \frac{a^p-1}{a-1}d \mod{N} $$

Eine solche Berechnung wird durch die Potenzoperation dominiert, welche mittels \textit{sukzessiver Quadratbildung} in $\mathcal{O}(p)$ Zeit durchgeführt werden kann.
Die Berechnung stützt sich dabei auf den folgenden Zusammenhang: 
  $$
a^p=\begin{cases}
 (a^\frac{p}{2})^2  & \textrm{wenn } $p$ \textrm{ gerade}\\
 a \cdot a^{p-1}  & \textrm{wenn } $p$ \textrm{ ungerade}
\end{cases} 
$$

Nach der Berechnung der Potenzen $a^i$ für die Startpunkte $X_i$ der Folgen, kann für alle weiteren Glieder das Ergebnis $a^p$ wiederverwendet werden. Ein PE benötigt folglich
zur Aufzählung der durch ihn zu bearbeitenden Elemente $\mathcal{O}(\log p + \frac{N}{p})$ Zeit.

Folgende Ausführungzeiten (gemittelt über 50 Iterationen) wurden für die beiden Eingabesätze ermittelt:
  \begin{itemize}
  \item Eingabesatz 1: $z_0=-1.5-i, a_0=2, m_{max}=1000, n=512$:
  \begin{compactitem}
    \item Ausführungszeit (4 worker PEs): $175290~\mu s$ 
    \item Speedup $S=\frac{686178}{175290}\approx3.91$
    \item Effizienz $E=\frac{686178}{4*175290}\approx0.98$
  \end{compactitem}
  \item Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$:
  \begin{compactitem}
    \item Ausführungszeit (4 worker PEs): $14853.6~\mu s$ 
     \item Speedup $S=\frac{48315}{14853.6}\approx3.25$
    \item Effizienz $E=\frac{48315}{4*14853.6}\approx0.81$
  \end{compactitem}
 \end{itemize}

 Der Speedup für Eingabensatz 2 fällt etwas geringer aus. Dies ist hierbei jedoch nicht unbedingt durch eine schlechte Balancierung bedingt, sondern durch die geringe Anzahl von Elementen für die bis zu $m_{max}$ iteriert werden muss. Der Aufwand zur Berechnung der Zufallspermutation kann folglich nicht vollends in der eigentlichen Berechnungszeit der Mandelbrotmenge untergehen. 

 \subsection{(*) Aufgabe 7.6} % (fold)
 \label{sub:aufgabe_7_6}
In \texttt{apfelpar-masterworker} wurde das Master-Worker-Schema als Lastverteilungsverfahren eingesetzt. Aus Abbildungen \ref{fig:optk1} und \ref{fig:optk2} lässt sich ablesen, dass das optimale k zur Bestimmung der Arbeitspaketgröße $\frac{n^2}{k}$ für 4 Worker in etwa bei $2^6$ liegt.
   \begin{figure}[htbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/masterworker-optimal-k-problem1.pdf}
 	\caption[]{Optimales k für Eingabesatz 1: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$}
 	\label{fig:optk1}
 \end{figure}
   \begin{figure}[htbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/masterworker-optimal-k-problem2.pdf}
 	\caption[]{Optimales k für Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$}
 	\label{fig:optk2}
 \end{figure}

 Ausgehend von $k=2^6$ wurden für beide Probleminstanzen folgende Ausführugszeiten (wieder über 50 Iterationen) ermittelt:
  \begin{itemize}
 	\item Eingabesatz 1: $z_0=-1.5-i, a_0=2, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item Ausführungszeit (4 worker PEs): $170992~\mu s$ 
 		\item Speedup $S=\frac{686178}{170992}\approx4.01$
 		\item Effizienz $E=\frac{686178}{4*170992}\approx1.003$
 	\end{compactitem}
 	\item Eingabesatz 2: $z_0=-0.5+0.82i, a_0=0.45, m_{max}=1000, n=512$:
 	\begin{compactitem}
 		\item Ausführungszeit (4 worker PEs): $12157.5~\mu s$ 
 		 \item Speedup $S=\frac{48315}{12157.5}\approx3.97$
 		\item Effizienz $E=\frac{48315}{4*12157.5}\approx0.99$
 	\end{compactitem}
 \end{itemize}

 Der leicht superlineare Speedup bei Eingabesatz 1 lässt sich vermutlich auf die Verwendung von nicht-blockierenden Kommunikationsoperationen in \texttt{apfelpar-masterworker} zurückführen. Dies ermöglicht dem Server-PE während des Verarbeitens empfangener Daten bereits weitere Daten anderer PEs entgegenzunehmen. Im sequentiellen Fall hingegen, muss der Server erst alle Daten vollständig empfangen, bevor er mit der Verarbeitung beginnen kann.

 % subsection aufgabe_7_6 (end)
 \subsection{Aufgabe 7.7} % (fold)
 \label{sub:aufgabe_7_7}
 Bei der Lastbalancierung mit adaptiver Granularitätskontrolle durch zufälliges Anfragen wird eine spezielle Terminierungserkennung benötigt. Da a-priori nicht bekannt ist, ''wie viel'' Arbeit jedes PE zu verrichten hat, lässt sich in diesem Fall z.b. kein lokaler Counter einsetzen, welcher schrittweise dekrementiert wird. Vielmehr is das Ende erreicht, wenn folgende Bedingungen eingetreten sind:
 \begin{itemize}
 	\item \textit{Alle Nachrichten wurden empfangen.} Diese Bedingung ist notwendig, da noch nicht empfangene Nachrichten eventuell noch Arbeitspakete enthalten könnten.
 	\item \textit{Keiner der PEs verfügt mehr über ''Arbeit''.} Ist dies nicht der Fall, so ist das Ende offensichtlich noch nicht erreicht.
 \end{itemize}
Da es keine zentrale Kontrollinstanz wie z.B. beim Master-Worker-Schema mehr gibt, müssen diese beiden Bedingunge dezentral sichergestellt werden. Ein mögliches Verfahren, mit dem in Zeit $\mathcal{O}(T_{start} \log p)$ die Terminierung festgestellt werden kann, ist die sogenannte \textit{four counter method}\footnote{ Mattern, F. (1987) \textit{Algorithms for distributed termination detection}. Distributed Computing,2,161-175}. 
 % subsection aufgabe_7_7 (end)